曾淵滄：新加坡填海2萬公頃，何曾破產？

在港英時代，香港不少土地都是靠填海而成的。港英政府選擇填海造地，一個可能的原因是政府徵地，反對聲音很大，郊野公園又不能動用，填海造地的成本也許比賠償給受影響的棕地、農地及其他土地業主的成本低。

但是，回歸後特區政府就很少再提填海，機場興建第三跑道的填海工程有環保分子反對，但是，環保分子反對的唯一理由是填海破壞海洋生態，迫使香港海域常見的海洋生物離開香港海域。不過，當人沒地方住的時候，要照顧人還是香港海域有沒有這些海洋生物？

反對派不希望解決居住問題

答案是明顯的，填海並沒有殺死海洋生物，只不過使到原本在填海範圍內活動生活的海洋生物搬家。因此，環保分子反對的聲音是薄弱的，前一陣子，東涌填海工程動工儀式時，現場只有三幾個環保分子在那裏示威反對。可見，環保分子根本無能力動員大量香港人反對填海，這是少數但是聲音大的一群人。

因此，至今為止，反對派提出來的反對理由是指填海工程耗資龐大，會淘空香港特區政府的儲備，他們以「倒錢落海」來形容填海，很難想像香港竟然有如此愚蠢的反對派人物，指填海是倒錢落海。新加坡在過去50多年，年年填海，每一天都在填海，填出的土地超過2萬公頃，是林鄭月娥計劃中的1700公頃的許多倍；如果填海工程是「倒錢落海」，新加坡政府早已破產，填海而得的土地是有價值的，是遠超過填海所需的成本，可惜反對派竟然愚蠢到這個地步。

過去，反對派反對開發新的土地，包括東北規劃、洪水橋規劃、東涌規劃……其中一個理由是指開發土地是用來建豪宅，只有少數人享用。現在，林鄭月娥在這份施政報告中清楚地說，將來政府土地將有7成是用來興建公共政府資助津貼的房屋，只有3成是用來興建私人房屋，不單單是政府的土地，私人地產商手上的農地也可以通過「土地共享先導計劃」開發，其中7成土地也是用來興建公共房屋，如此一來，反對派還有什麼理由反對開發土地？

新加坡獨立成國
何來滅亡

唔好拎人哋嚟比喇

人哋有冇每日150個，冇審批權嘅人去住呀

咪撚成日鳩 up 填海乜乜乜 , 而家係講緊填海要用成萬億 , 你老母全世界有咩工程可以咁撚貴

人地1700公頃填得幾多錢？

填完10000億， 樓市地價再升，好快升值100000億

轉移視線垃圾文

講緊1000b 填海

大公呢啲垃圾，不看也擺

轉移視線 講緊香港政府既工程係送錢

人地有組屋 香港有無?要比大把野可以同你比

所以就要學新加坡獨立之後再建島，咁就無事。

人地公民700尺公屋200萬左右, 仲要係一定有, 唔洗排, 你同人地比?

個人覺得佢節停每日150人呢樣嘢，攞返人口主導權，就算填海反對壓力都會無咁大

新加坡有冇蝗，蝻搞事？
有冇每日150？

咁政府都係唔會蝕，賣地都回到本

新加坡用幾錢填海？
駛唔駛一百萬億？
香港有大灣區土地
新加坡只有填海先會有土地

成本呢？

高鐵其中一個致命原因都係成本天價

填海唔係問題
要動用大部分儲備就好大問題

講退保時又唔見你哋咁講
又話唔好用外國例...

如果新加玻用5000億填得1700公頃早就亡國啦

對自己有利就話外國點點點

依家講成1萬億送比大陸
又轉移去講人地都填海

1萬億搵美國幫手填個島出黎比香港獨立
啲人咪支持囉

人地有冇用咁多錢先？又skip咗對自己最不利嘅論點，你又高水平過泛民好多？

用好大部分儲備都唔係問題
問題係起撚完無撚用外國個個地方起都會沉降
你重要用黎起樓係唔係痴撚左
一陣年年沉降上邊人由鳩佢地死咩

如果佢夠膽話用地比例四成居屋 三成公屋
個市跌到趴係度

知唔知點解人地無破產？
因為人地係新加坡
你係港共咋

成篇文淨係比填海數字

依家係質疑緊洗幾多錢啊，老野

新加坡起人工島?

仲有 新加坡搵咩公司幫佢填?

有冇咁明顯送錢俾人洗呀?

啱啊

而家仲有冇沙可以填哂成個海先
早幾年啲沙已經升到2倍價啦 到2018年

如果填填下中途仆街，未到賣地個日都死咗啦

你一世人洗一千萬唔會破產
你一年洗一千萬就會啦

係10b

大公報
go fuck yourself

新加坡二萬公頃填海土地用左幾多錢？
無數字無討論空間

新樓限土生土長香港人買就支持

人地 人人有屋住 政策福利都是以人民為本
就來結婚 相體都有津貼 退休 老人健康都有計劃好晒
香港 玩高地價 炒貴晒樓 公屋 香港排N年都上唔到樓

新加坡填海嘅開支唔係用政府儲備. 完.

入係你呀曾生？
你上次高鐵啲數做得幾好喎
成日問數據果啲又俾你撚狗

DLLM

香港真係好撚失敗

一billion係十億

交捧俾支那後支港政府全面消滅香港，邊有可能會好
唔係特意想講
但而家教育制底下連一萬億係兆
one billion係十億都大把人唔知

呢d唔係失敗，係支港政府造成
由教育著手

新加坡仲獨立埋添

新加波填海幾錢先

提都唔敢提

最多人屌緊係做乜洗咁撚多錢呀，整太空基地都唔撚洗咁貴，你塡塊柒地就過萬億。

講緊個柒頭政府浪費公帑，你起還起，判俾自己人用合理價去做，好多人都算撚數。

用天價去接工程，再用賤價判去落手落腳做嘅人到，中間過河濕腳食咗九成錢。

其實billion係有歧義
有啲人會解十億
有啲人會解做千億(十億會講milliard)

唔知每日150十年後變幾多人呢???

其實一萬億直接講1 trillion 咪得

林鄭肯cut 150個我投你投到2030都得

填海並沒有殺死海洋生物，只不過使到原本在填海範圍內活動生活的海洋生物搬家。

嘩屌你咩
戇鳩都唔好鳩出面啦

香港無啦啦又有噤大Demand 支那賣沙個啲供應商唔加你2 3倍就真係偷笑

其實新加坡無話香港咁正式劃定水域

填海會引發主權問題的

香港唔係國家囉

人地當家作主，使睇中共？

教畜加財畜，畜上加畜，理佢做乜？？？

擺明佢想要香港學新加坡 獨立

到時嘅香港土生土長仲係我哋咩？
每日150就係嚟落地生根。

一樣都有歧義

呢個好似聽過但一直無咩理

因為中學教IT個係話10 ^9
睇戲又係
之後出來做野見過contract英文既都指a billion係十億

係我疏忽
google完係咪英式(舊)同美式(新)既分別?

咁填海聽落真係幾好喎
好啦 我銀包得500
你填完我比埋個特首你做

真係唔明啲人讀咁多書做咩
讀撚完都仲係智障
人地新加坡讀到小學都醒撚過你
你讀到小學咪算鳩數囉

spin左去會唔會破產度

英國本身用long scale, 不過1974年已經用返short scale
而家主要得番歐陸國家用long scale

google下新加玻幾細先
香港根本夠曬地用
你日日放150 個入黎
乜鳩都唔夠啦

我真係屌你老母
有無150個同支唔支持填海有咩關係啊傻西

人地用咗1百億都唔使

省港旗兵打劫完金舖金舖都冇破產
就得於打劫係好事

條友真係唔識架wo

單非/雙非唔比買

人哋洗幾多

稍為GOOGLE左一下新加坡填海
就攞jurong island為例
WIKI寫正式95年動工,去到09年完成
個島由原本唔夠1000公頃去到填完既3200公頃姐係多左2200公頃
成本係$6 billion姐係470億港紙(個網應該係用美金做單位)

我當20年後通脹左1倍..咁填海個成本都係1000億左右
5000億喎

有錯屌得細力D

一個政府做嘢只有一條路俾人揀，永無backup plan, 你要啲市民點樣承認你

反正海照填，錢照洗

新公屋，係香港居住滿40年先批，免入息，我就得

依家公屋個入息 10k, on撚鳩

因為新加坡政府
佢地做咩都有plan有效率

多謝有時間做功課既正常巴打